\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}

		Arhitektura SkillEtCooking aplikacije se može podijeliti na tri podsustava:
		
		\begin{itemize}
			\item Web aplikacija (frontend)
			\item Backend aplikacija
			\item Baza podataka
		\end{itemize}
	
		\bigskip
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.4]{slike/arhitektura.png}
			\centering
			\caption{Arhitektura sustava}
			\label{fig:arhitektura}
		\end{figure}
	
		\bigskip
		
		\underbar{\textit{Web preglednik}} je program koji korisniku omogućuje pregled web-stranice i multimedijalnih sadržaja vezanih uz njih. Svaki internetski preglednik je prevoditelj. Dakle, stranica je pisana u kodu koji preglednik nakon toga interpretira kao nešto svakome razumljivo. Korisnik putem web preglednika šalje zahtjev web poslužitelju.
		
		\bigskip
		
		Korisnik preko web poslužitelja dobiva pristup \underbar{\textit{web aplikaciji}}. Komunikacija se odvija preko HTTP (engl. \textit{Hyper Text Transfer Protocol}) protokola. Web aplikacija zaprima korisnikove zahtjeve, obrađuje ih te mu prikazuje web-stranice.
		
		\bigskip
		
		Prilikom obrade zahtjeva, \underbar{\textit{backend poslužitelju}} web aplikacija upućuje HTTP zahtjeve. Backend poslužitelj provodi svu poslovnu logiku, dohvaća ili ažurira potrebne podatke iz baze podataka, te ih šalje nazad web aplikaciji.
		
		\bigskip
		
		Odabir ovakve arhitekture sustava nam je omogućio lakšu raspodjelu posla, a time i lakši razvoj aplikacije. 
		
		\bigskip
		
		Za izradu web aplikacije smo koristili programski jezik \textit{JavaScript} s razvojnim okvirom \textit{React}, koji se zasniva na definiranju velikog broja komponenti, što omogućava efikasan razvoj interaktivnih korisničkih sučelja.
		
		\bigskip
		
		Za \textit{backend} smo koristili programski jezik \textit{Java} s razvojnim okvirom \textit{Spring Boot}. Spring Boot je zasnivan na MVC obrascu, koji uvelike olakšava razvoj i ispitivanje dijelova aplikacije. MVC obrazac podrazumijeva sljedeće konceptualne dijelove backend aplikacije:
		
		\begin{itemize}
			\item \underbar{\textit{Model}} - Središnja komponenta sustava koja predstavlja dinamičke strukture podataka, neovisno o korisničkom sučelju. Primjerice, u našem aplikaciji, Model je objekt koji sadrži podatke o korisniku ili receptu.
			\item \underbar{\textit{View}} - Bilokakav prikaz podataka. Budući da imamo i frontend sloj, na backend strani View odgovara JSON prikazima podataka, koje frontend preuzima i prikazuje.
			\item \underbar{\textit{Controller}} - Upravlja i rukuje korisničkom interakcijom s modelom i pogledom. Točnije, zaprima zahtjeve od web aplikacije te koristi Model i View kako bi vratio podatke.
		\end{itemize}

		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[scale=0.4]{slike/mvc.png}
			\centering
			\caption{MVC obrazac}
			\label{fig:mvc}
		\end{figure}
				
		\section{Baza podataka}
			
			Za našu web stranicu koristimo relacijsku bazu podataka PostgreSQL. Bazu podataka čine relacije, odnosno tablice koje su definirane svojim imenom i skupom atributa (stupaca). Zadaća baze podataka je brza i jednostavna pohrana, izmjena i dohvat podataka za daljnju obradu. Baza podatka ove aplikacije sastoji se od sljedećih entiteta:
			
			\begin{itemize}
				\item Person
				\item Recipe
				\item Recipe step
				\item Recipe picture
				\item Ingredient 
			\end{itemize}
		
			\subsection{Opis tablica}
			
				\textbf{Person} 
				
				Ova relacija sadrži sve nama važne informacije o korisniku aplikacije. U našoj trenutačnoj implementaciji, to su korisničko ime, e-mail i (\textit{"hashirana"}) lozinka.
				
				Svaki korisnik može objaviti nula ili više recepata, a svaki recept je objavio točno jedan korisnik, stoga je entitet \textbf{Person} u \textit{One-to-Many} vezi s entitetom \textbf{Recipe} preko atributa \textit{userId}.
				
				Svaki korisnik može ocijeniti nula ili više recepata, a svaki recept je ocijenilo nula ili više korisnika, stoga je entitet \textbf{Person} u još jednoj \textit{Many-to-Many} vezi s entitetom Recipe preko relacije \textbf{reviewed}.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7, l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} 
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Person}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} userId & SERIAL & Jedinstveni identifikator korisnika u bazi podataka  	\\ \hline
					username & VARCHAR & Jedinstveno korisničko ime koje predstavlja korisnika \\ \hline 
					email & VARCHAR & Jedinstven e-mail koji korisnik koristi za registraciju i prijavu  \\ \hline 
					hashedPassword & VARCHAR & Lozinka korisnika koja nam je potrebna pri validaciji prijave korisnika. Lozinka je radi sigurnosti "hashirana". \\ \hline 
					isModerator & INT & Zastavica koja nam pokazuje je li korisnik moderator \\ \hline 
				\end{longtblr}
			
			
				\bigskip
				
				
				\textbf{Recipe} 
				
				Ova relacija sadrži osnovne podatke o pojedinom receptu - naziv, broj pogleda, trajanje pripreme te identifikator korisnika koji je objavio recept.
				
				Svaki recept je objavio točno jedan korisnik, a svaki korisnik je objavio nula ili više recepata, stoga je entitet \textbf{Recipe} u \textit{Many-to-One} vezi s entitetom \textbf{Person} preko atributa \textit{userId}.
				
				Svaki recept je dobio ocjene od više korisnika, a svaki korisnik ima mogućnost ocijeniti više recepata, stoga je entitet \textbf{Recipe} u \textit{Many-to-Many} vezi s entitetom \textbf{Person} preko relacije \textbf{reviewed}.
				
				Svaki recept sadrži više sastojaka, a svaki sastojak je dio više recepata, stoga je entitet \textbf{Recipe} u \textit{Many-to-Many} vezi s entitetom \textbf{Ingredient} preko relacije \textbf{containsIngredient}.
				
				Svaki recept sadrži više koraka pripreme, a svaki korak pripreme dio je jednog recepta, stoga je entitet \textbf{Recipe} u \textit{One-to-Many} vezi s entitetom \textbf{Recipe step} preko atributa \textit{recipeId}.
				
				Svaki recept sadrži više slika, a svaka slika dio je jednog recepta, stoga je entitet \textbf{Recipe} u \textit{One-to-Many} vezi s entitetom \textbf{Recipe picture} preko atributa \textit{recipeId}.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} 
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Recipe}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} recipeId & SERIAL & Jedinstveni identifikator recepta u bazi podataka  	\\ \hline
					name & VARCHAR & Naziv recepta \\ \hline 
					views & INT & Brojač pregleda recepta  \\ \hline 
					duration & INT & Trajanje pripreme recepta, u minutama \\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} userId	& INT & Jedinstveni identifikator korisnika koji je objavio recept \\ \hline 
				\end{longtblr}
			
				
				\bigskip
				
				
				\textbf{Reviewed} 
				
				Ova relacija sadrži popis svih ocjena - koji korisnik je ocijenio koji recept s kojom ocjenom.
				
				Svaki korisnik može ocijeniti više recepata, i svaki recept je ocijenilo više korisnika, stoga su entiteti \textbf{Person} i \textbf{Recipe} u \textit{Many-to-Many} vezi te tu vezu modeliramo ovom relacijom.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} 
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Reviewed}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightBlue} userId & INT & Jedinstveni identifikator korisnika koji je ocijenio recept \\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} recipeId & INT & Jedinstveni identifikator recepta koji je ocijenjen \\ \hline 
					reviewValue & INT & Ocjena koju je korisnik dao receptu (od 1 do 5) \\ \hline 
				\end{longtblr}
			
			
				\bigskip
				
				
				\textbf{Recipe step} 
				
				Ovo je slabi entitet koji ovisi o entitetu Recipe, sadrži opise pojedinih koraka pripreme recepta.
				
				Jedan recept ima više koraka, stoga je \textbf{Recipe step} u \textit{Many-to-One} vezi s entitetom \textbf{Recipe} preko atributa \textit{recipeId}.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} 
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Recipe step}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightBlue} recipeId & INT & Jedinstveni identifikator recepta kojem ovaj korak pripada \\ \hline
					\SetCell{LightGreen} stepNum & INT & Broj ovog koraka unutar recepta \\ \hline 
					description & VARCHAR & Opis pripreme ovog koraka \\ \hline 
				\end{longtblr}
		
		
				\bigskip
				
				
				\textbf{Recipe picture} 
				
				Ovo je slabi entitet koji ovisi o entitetu Recipe, sadrži podatke o slikama koje je korisnik objavio uz neki recept.
				
				Jedan recept ima više slika, stoga je \textbf{Recipe picture} u \textit{Many-to-One} vezi s entitetom \textbf{Recipe} preko atributa \textit{recipeId}.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} 
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Recipe picture}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightBlue} recipeId & INT & Jedinstveni identifikator recepta kojem ova slika pripada \\ \hline
					\SetCell{LightGreen} picNum & INT & Broj ove slike unutar recepta \\ \hline 
					picFileLocation & VARCHAR & URL slike \\ \hline 
				\end{longtblr}
				
				
				\bigskip
				
				
				\textbf{Ingredient} 
				
				Ova tablica sadrži popis svih do sada korištenih sastojaka u receptima. Jedini podatak koji za sada pamtimo o njima je naziv sastojka.
				
				Jedan sastojak je dio više recepata, te se jedan recept sastoji od više sastojaka, stoga je entitet \textbf{Ingredient} u \textit{Many-to-Many} vezi s entitetom \textbf{Recipe} preko relacije \textbf{containsIngredient}.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} 
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Ingredient}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} ingredientId & SERIAL & Jedinstveni identifikator sastojka \\ \hline 
					name & VARCHAR & Naziv sastojka \\ \hline 
				\end{longtblr}	
			
			
				\bigskip
				
				
				\textbf{containsIngredient} 
				
				Ova relacija sadrži informaciju o tome koliko kojeg sastojka se koristi u kojem receptu.
				
				Svaki sastojak se nalazi u više recepata, te svaki recept sadrži više sastojaka, stoga su entitetu \textbf{Recipe} i \textbf{Ingredient} u \textit{Many-to-Many} vezi te tu vezu modeliramo ovom relacijom.
				
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[6, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} 
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Ingredient}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightBlue} recipeId & INT & Jedinstveni identifikator recepta koji sadrži sastojke \\ \hline 
					\SetCell{LightBlue} ingredientId & INT & Jedinstveni identifikator sastojka kojeg sadrži recept \\ \hline 
					amount & VARCHAR & Naziv sastojka \\ \hline 
				\end{longtblr}	

				
				
				
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				
				\begin{figure}[H]
					\includegraphics[scale=0.9]{slike/db_rel.png}
					\centering
					\caption{Relacijski dijagram baze podataka}
					\label{fig:db_rel}
				\end{figure}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
			
			Na slici \ref{fig:Controllers} su prikazani razredi koji nasljeđuju RestController razred. Metode u tim razredima reagiraju na \textbf{REST}(GET i POST) akcije i upravljaju s osobama, receptima i sastojcima. Sve metode vraćaju JSON objekte sa HTML status kodom.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.6]{slike/Controllers.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - Controllers dio}
				\label{fig:Controllers}
			\end{figure}
			
			Na slici \ref{fig:DTO} je dijagram objekata za upravljanje i kotrolu baze podataka. Prikazuju se stvarni entiteti koji se nalaze u bazi podataka. Pristup bazi podataka se ostvaruje pomoću repozitorija.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.6]{slike/DTO.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - dio Data transfer objects}
				\label{fig:DTO}
			\end{figure}
			
			Na slici \ref{fig:Models} detaljno je prikazan rad sustava. Service razredi implementiraju svu poslovnu logiku. JWT razredi implementiraju autentikaciju i autorizaciju korisnika. RegisterForm razred služi za registraciju, a LoginForm za logiranje u sustav. Razredi kompozitnih ključeva služe kao pomoć repozitorijima za pristup podacima iz baze. Osoba može imati više recepata, dok jedan recept pripada jednoj osobi. Kad se obriše osoba, brišu se i njezini recepti. Recept može imati jedan ili više sastojaka. Jedan sastojak može biti u više recepata. Recept ima barem jedan korak pripreme i jedan sastojak, može imati ocjene i slike. Kad se obriše recept, brišu se i njegovi koraci pripreme, slike, količina sastojaka i ocjene.
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.6]{slike/Models.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razreda - Models dio}
				\label{fig:Models}
			\end{figure}
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			
			Dijagram stanja prikazuje stanja objekta te prijelaze iz jednog stanja u drugo temeljene na događajima. Na slici 4.7 prikazan je dijagram stanja za registriranog korisnika. Nakon prijave, prikazuje se početna stranica na kojoj je omogućeno pregledavanje i sortiranje recepata. Korisnik može odabrati recept koji želi pregledati. Za odabrani recept postoje opcije dodavanja ocijene ili komentara te brisanja dodanog komentara. Također postoji mogućnost biranja pregleda svih recepata obavljenih od strane autora trenutno otvorenog recepta. Klikom na ”Osobni podatci” prikazuju se korisnikovi podatci za koje postoji opcija uređivanja te se prikazuje opcija brisanja korisničkog računa. Odabirom unosa novog recepta korisnik objavljuje recept koji naknadno može uređivati ili brisati.
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.6]{slike/dijagram_stanja_fin.png} 
				\centering
				\caption{Dijagram stanja registriranih korisnika}
				\label{fig:dijagram_stanja}
			\end{figure}
		
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			
			 Dijagram aktivnosti koristi se za prikaz poslovnih procesa te upravljačkog i podatkovnog toka. On je prigodan za opis sinkronizacije i konkurentnosti, no ne i za modeliranje dogadajima poticanog ponašanja. 
			 Na dijagramu aktivnosti 4.8 prikazan je proces uređivanja već postojećeg recepta. Korisnik se prijavljuje u sustav, odabire svoj recept koji želi urediti te unosi željene promjene.
			
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=1]{slike/activity_diagram.png} 
				\centering
				\caption{Dijagram aktivnost uređivanja recepta}
				\label{fig:dijagram_aktivnosti}
			\end{figure}

			\eject
			
			
		\section{Dijagram komponenti}
			Koristi se klijent-poslužitelj arhitektura. Klijent i poslužitelj međusobno komuniciraju koristeći REST API. Sama aplikacija je podijeljenja na više dijelova. Controllers dio je zadužen za komunikaciju i aktiviranje pojedinih akcija. U Servisima se ti podatci obrađuju u skladu sa zahtjevima. Data Access Object(DAO) komunicira s bazom podataka koristeći SQL API, sprema i dohvaća podatke iz baze te iste povezuje s modelima. 
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.7]{slike/ComponentDiagram.png}
				\centering
				\caption{Dijagram komponenti}
				\label{fig:dijagram_komponenti}
			\end{figure}